\documentclass[a4paper, 12pt, french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[babel=true]{csquotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{float}

\title{Objectifs des PAO NoSQL}
\author{Antoine Augusti et Thibaud Dauce}
\date{\today}

%% -- Document
\begin{document}
	\maketitle

	\section{Objectifs des PAO}
		Comme discuté, l'idée est de partir sur deux PAO\footnote{PAO : Projets d'Approndissement et d'Ouverture.} lors de notre année d'ASI 4 à partir de septembre 2014. Le premier PAO serait dédié à un état de l'art des bases de données NoSQL tandis que le deuxième PAO serait une mise en œuvre pratique d'une application utilisant des bases de données NoSQL.

		\section{État de l'art des bases de données NoSQL}
		Ce premier PAO se déroulerait durant le premier semestre d'ASI 4, de septembre à décembre 2014. Il aurait pour objectif de présenter les différents types de bases de données NoSQL existant actuellement : 
		\vspace{10px}
		\begin{itemize}
			\item Base de données orientée clés / valeurs
			\item Base de données orientée objet
			\item Base de données orientée colonnes
			\item Base de données orientée documents
			\item Base de données orientée graphe
		\end{itemize}
		\vspace{10px}

		Nous aurons le souci de présenter les grands acteurs industriels et comment les données sont modélisées par rapport aux bases de données relationnelles pour chaque type de base de données et d'expliciter les avantages et inconvénients de chacun des types.\\

		Le document que nous produirons pourra compléter le cours de base de données enseigné en ASI 3. Il pourra également servir de support pour le département ASI si des étudiants doivent mettre en place des bases de données NoSQL.
	
	\section{Mise en œuvre de bases de données NoSQL}
		Le second PAO pourra être commencé au milieu du premier semestre d'ASI 4 et devra "au mieux" être terminé avant la fin du cours de base de données donné au deuxième semestre d'ASI 3. L'objectif sera de réaliser une application web utilisant des bases de données NoSQL comme moyen de stockage. Le type de base de données n'est pas encore défini et pourra être choisi librement.\\

		Suite à la réalisation de l'application en question, nous pourrons faire une intervention lors du dernier cours de base de données donné au deuxième semestre d'ASI 3 où les bases de données NoSQL sont abordées. Nous pourrons présenter rapidement comment nous avons défini notre modèle de données en mettant en évidence les différences par rapport à une modélisation relationnelle, les différences durant la phase de développement et les performances atteintes lors de tests de charge.\\

		Enfin, nous utiliserons un ORM\footnote{ORM : \textit{Object-Relational Mapping}.} et nous présenterons la commodité de la syntaxe de tels outils par rapport aux requêtes SQL brutes.\\

		Le code de l'application que nous réaliserons sera open-source et documenté. Celle-ci pourra être analysée par les étudiants soucieux de se renseigner sur les bases de données NoSQL ou les ORM.
\end{document}